文憑試9狀元僅2人非直資生 名校貴族化 基層淪低端學生

文憑試9狀元僅2人非直資生 名校貴族化基層淪低端學生｜皇甫清

中學文憑試今天放榜，9名考生考獲至少7科5**成績，成為狀元，其中喇沙的黃子衡更成為首名奪9個5**的考生，是為「超級狀元」。不過「滿天星」的背後，卻反映香港「直資無寒門」的現況。

9名狀元全都來自傳統名校，包括喇沙書院、拔萃男書院、拔萃女書院、皇仁書院，以及德望學校，而當中皇仁及喇沙分別為官校及津校，其餘全為直資學校。

時任教育統籌委員會主席梁錦松在1997年至2001年積極推動直資學校，不少傳統名校都紛紛「響應」，轉為直資學校，之後就可大幅加學費，由原先學費限制不能多於資助額的67%，加至不能多於233%。不過此政策就令直資學校變成貴族學校，抹殺經濟能力稍差學生的入讀機會，變相扼殺他們向上流的機會。

就算直資學校有一定比例的助學金支持基層學生，但學校自行收生時都會留意學生的課外活動表現，而這些學生卻因家境問題，未必有機會參加課外活動，結果他們就算學業成績可人，都會被其他多才多藝的「競爭對手」比下去，失卻入讀直資學校的機會。2010年的審計報告也特別提出，部分直資學校的助學金，其實沒有機會送出去。

除了憑良好教育得到向上流機會外，直資教育亦令富裕的學生，有條件享受較少壓力的學習環境。梁錦松在2016年被問到TSA評估制度徒增學生壓力時，曾稱「TSA對某啲學校可能係操得好緊要，我個細蚊仔讀嗰啲學校就冇乜點操，因為佢哋可能一般成績都比較好，同埋好緊要嘅就係，如果冇乜殺校危機嗰啲學校，可能亦冇咁緊張。」不過諷刺的是，他的子女正是直資學校的學生，換言之，直資學生無需面對操練TSA而帶來的課業壓力，主因是他們有條件讀直資，家底變成學生需要承受幾多課業壓力的因素之一。

雖說讀直資未必「包生仔」，保證學生在公開試中都能無往而不利，但不能否認的是，直資學校能給予學生更多機會，甚或是更多向上流的機會，與及更佳及更少壓力的學習環境。當傳統名校都紛紛投入學費高昂的直資學校之懷抱，是否代表基層學生註定要面對較低的向上流機會和更重的課業壓力？

（撰文：皇甫清）（圖片來源：蘋果日報及香港電台）

延伸閱讀：
１） 梁錦松：我個細蚊仔讀嗰啲學校成績較好，冇殺校壓力，冇乜點操TSA
２）【文憑試放榜】直資學校成「狀元工廠」 變相印證「贏在起跑綫」？
分類：時事策展｜皇甫清｜發表於2018年7月11日 下午10:00

old news is so exciting

嗰兩間官校津校都代表唔到基層啦

窮人：你係勤力既，邊間讀都一樣

係呀，但要本身操到好標青/扑中一樣課外活動好犀利先搏到囉

窮同有錢小朋友，最大個分別唔在於每日嘅物質生活上
唔係去幾多次旅行有幾多uncle咁（當然呢啲會影響人際關係同之後career）
而係喺呢啲情況，有錢仔條路會行得輕鬆啲，就算唔小心仆咗街都可以用錢嚟買返個安全網

名校仔一定知道，有啲同學成績麻麻，然後外國過兩過鹹水返嚟就讀醫讀law，或者乾脆長留海外啦